<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd">
	<act id="krivicni" name="Krivicni zakonik Crne Gore">
        <meta>
			<identification source="#palmirani">
				<FRBRWork>
					<FRBRthis value="/akn/krivicni/!main" />
					<FRBRuri value="/krivicni" />
					<FRBRdate date="2021-03-31" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#congress" as="#author" />
					<FRBRcountry value="cg" />
					<FRBRnumber value="3/20" />
					<FRBRname value="krivicniZakonikCrneGore" />
					<FRBRprescriptive value="true" />
					<FRBRauthoritative value="true" />
				</FRBRWork>
				<FRBRExpression>
					<FRBRdate date="2021-03-31" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#palmirani" as="#editor" />
					<FRBRlanguage language="cg" />
				</FRBRExpression>
				<FRBRManifestation>
					<FRBRdate date="2021-03-31" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#palmirani" as="#editor" />
					<FRBRformat value="xml" />
				</FRBRManifestation>
			</identification>
			<publication name="sl" date="2008-08-11" showAs="Službeni list Crne Gore" number="76/2008" />
			<classification source="#palmirani">
				<keyword value="krivicni" showAs="Krivicni" dictionary="CG" />
			</classification>
			<references>
				<TLCOrganization eId="sl" href="/akn/rs/ontology/organization/sg" showAs="Službeni list Crne Gore" />
			</references>
		</meta>
        <body>
            <heading>
				Krivični zakonik Crne Gore
			</heading>

            <chapter eId="chp_3">
				<num>
					III.
				</num>
				<heading>
					KAZNE
				</heading>
				<section eId="chp_3_sec_2">
                    <num>
                        2.
                    </num>
                    <heading>
                        Odmjeravanje kazne
                    </heading>
					<article eId="art_42">
						<num>
							Član 42
						</num>
                        <heading>
                            Opšta pravila o odmjeravanju kazne
                        </heading>
						<paragraph eId="art_42_para_1">
							<point eId="art_42_para_1_point_1">
								<num>
									(1)
								</num>
								<content eId="art_42_para_1_point_1_content">
									<p>
                                        Sud će učiniocu krivičnog djela odmjeriti kaznu u granicama koje su zakonom propisane za to djelo, imajući u
                                        vidu svrhu kažnjavanja i uzimajući u obzir sve okolnosti koje utiču da kazna bude manja ili veća (olakšavajuće i
                                        otežavajuće okolnosti) , a naročito: stepen krivice, pobude iz kojih je djelo učinjeno, jačinu ugrožavanja ili povrede
                                        zaštićenog dobra, okolnosti pod kojima je djelo učinjeno, raniji život učinioca, njegove lične prilike, njegovo držanje
                                        poslije učinjenog krivičnog djela, a naročito njegov odnos prema žrtvi krivičnog djela kao i druge okolnosti koje se
                                        odnose na ličnost učinioca.									
                                    </p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_42_para_1_point_2">
								<num>
									(2)
								</num>
								<content eId="art_42_para_1_point_2_content">
									<p>
                                        Pri odmjeravanju novčane kazne sud će posebno uzeti u obzir i imovno stanje učinioca
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_42_para_1_point_3">
								<num>
									(3)
								</num>
								<content eId="art_42_para_1_point_3_content">
									<p>
										Okolnost koja je obilježje krivičnog djela ne može se uzeti u obzir i kao otežavajuća, odnosno olakšavajuća
                                        okolnost, izuzev ako prelazi mjeru koja je potrebna za postojanje krivičnog djela ili određenog oblika krivičnog djela
                                        ili ako postoje dvije ili više ovakvih okolnosti, pa je samo jedna dovoljna za postojanje težeg, odnosno lakšeg
                                        oblika krivičnog djela.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
					</article>

                    <article eId="art_49">
						<num>
							Član 49
						</num>
                        <heading>
                            Produženo krivično djelo
                        </heading>
						<paragraph eId="art_49_para_1">
							<point eId="art_49_para_1_point_1">
								<num>
									(1)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_1_content">
									<p>
                                        Produženo krivično djelo čini više istih ili istovrsnih krivičnih djela učinjenih u vremenskoj povezanosti od strane
                                        istog učinioca i koja predstavljaju cjelinu zbog postojanja najmanje dvije od sledećih okolnosti: istovjetnosti
                                        oštećenog, istovrsnosti predmeta djela, korišćenja iste situacije ili istog trajnog odnosa, jedinstva mjesta ili prostora
                                        izvršenja djela ili jedinstvenog umišljaja učinioca.								
                                    </p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_49_para_1_point_2">
								<num>
									(2)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_2_content">
									<p>
                                         Krivična djela upravljena protiv ličnosti mogu činiti produženo krivično djelo samo ako su učinjena prema istom licu
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_49_para_1_point_3">
								<num>
									(3)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_3_content">
									<p>
										Ne mogu činiti produženo krivično djelo ona djela koja po svojoj prirodi ne dopuštaju spajanje u jedno djelo.
									</p>
								</content>
							</point>

                            <point eId="art_49_para_1_point_4">
								<num>
									(4)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_4_content">
									<p>
										Ako produženo krivično djelo obuhvata lakše i teže oblike istog djela smatraće se da je produženim krivičnim
                                        djelom učinjen najteži oblik od učinjenih djela
									</p>
								</content>
							</point>

                            <point eId="art_49_para_1_point_5">
								<num>
									(5)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_5_content">
									<p>
										Za produženo krivično djelo sud može izreći strožu kaznu od propisane ako produženo krivično djelo čine
                                        najmanje tri krivična djela koja ispunjavaju uslove iz stava 1 ovog člana.
									</p>
								</content>
							</point>

                            <point eId="art_49_para_1_point_6">
								<num>
									(6)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_6_content">
									<p>
										Stroža kazna ne smije preći dvostruku mjeru propisane kazne ni dvadeset godina zatvora.
									</p>
								</content>
							</point>

                            <point eId="art_49_para_1_point_7">
								<num>
									(7)
								</num>
								<content eId="art_49_para_1_point_7_content">
									<p>
										Krivično djelo koje nije obuhvaćeno produženim krivičnim djelom u pravosnažnoj sudskoj presudi predstavlja
                                        posebno krivično djelo, odnosno ulazi u sastav posebnog produženog krivičnog djela.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>
            <chapter eId="chp_4">
				<num>
					IV.
				</num>
				<heading>
					MJERE UPOZORENjA
				</heading>
				<section eId="chp_4_sec_1">
                    <num>
                        1.
                    </num>
                    <heading>
                        Uslovna osuda i sudska opomena
                    </heading>
					<article eId="art_53">
						<num>
							Član 53
						</num>
                        <heading>
                            Uslovna osuda
                        </heading>
						<paragraph eId="art_53_para_1">
							<point eId="art_53_para_1_point_1">
								<num>
									(1)
								</num>
								<content eId="art_53_para_1_point_1_content">
									<p>
                                        Uslovnom osudom sud učinocu krivičnog djela utvrđuje kaznu i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti,
                                        ako osuđeni za vrijeme koje odredi sud, a koje ne može biti kraće od jedne niti duže od pet godina (vrijeme
                                        provjeravanja) ne učini novo krivično djelo.									
                                    </p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_53_para_1_point_2">
								<num>
									(2)
								</num>
								<content eId="art_53_para_1_point_2_content">
									<p>
                                        Sud može u uslovnoj osudi odrediti da će se kazna izvršiti i ako osuđeni u određenom roku ne vrati imovinsku
                                        korist pribavljenu izvršenjem krivičnog djela, ne naknadi štetu koju je prouzrokovao krivičnim djelom ili ne ispuni
                                        druge obaveze predviđene u krivičnopravnim odredbama. Rok za ispunjenje tih obaveza utvrđuje sud u okviru
                                        određenog vremena provjeravanja.
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_53_para_1_point_3">
								<num>
									(3)
								</num>
								<content eId="art_53_para_1_point_3_content">
									<p>
										Mjere bezbjednosti, izrečene uz uslovnu osudu, izvršavaju se
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>
            <chapter eId="chp_5">
				<num>
					V.
				</num>
				<heading>
					MJERE BEZBJEDNOSTI
				</heading>
				<section eId="chp_5_sec_1">
					<article eId="art_75">
						<num>
							Član 75
						</num>
                        <heading>
                            Oduzimanje predmeta
                        </heading>
						<paragraph eId="art_75_para_1">
							<point eId="art_75_para_1_point_1">
								<num>
									(1)
								</num>
								<content eId="art_75_para_1_point_1_content">
									<p>
                                        Predmeti koji su upotrijebljeni ili su bili namijenjeni za izvršenje krivičnog djela ili koji su nastali izvršenjem
                                        krivičnog djela mogu se oduzeti, ako su svojina učinioca.									
                                    </p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_75_para_1_point_2">
								<num>
									(2)
								</num>
								<content eId="art_75_para_1_point_2_content">
									<p>
                                        Predmeti iz stava 1 ovog člana mogu se oduzeti i kad nijesu svojina učinioca, ako to zahtijevaju razlozi
                                        bezbjednosti ljudi ili imovine ili razlozi morala ili kada i dalje postoji opasnost da će biti upotrijebljeni za izvršenje
                                        krivičnog djela, a time se ne dira u pravo trećih lica na naknadu štete od učinioca.
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_75_para_1_point_3">
								<num>
									(3)
								</num>
								<content eId="art_75_para_1_point_3_content">
									<p>
										Zakonom se može odrediti obavezno oduzimanje predmeta i uslovi za njihovo oduzimanje.
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_75_para_1_point_4">
								<num>
									(4)
								</num>
								<content eId="art_75_para_1_point_4_content">
									<p>
										Zakonom se može odrediti obavezno uništavanje oduzetih predmeta.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>
            <chapter eId="chp_23">
                <num>
					XXIII.
				</num>
                <heading>
                    KRIVIČNA DJELA PROTIV PLATNOG PROMETA I PRIVREDNOG POSLOVANjA
                </heading>

                <section eId="chp_23_sec_1">
					<num>
						Član 258
					</num>
                    <heading>
                        Falsifikovanje novca
                    </heading>
                    <article eId="art_258">
                        <paragraph eId="art_258_para_1">
                            <point eId="art_258_para_1_point_1">
                                <num>
									1)
								</num>
                                <content eId="art_258_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        Ko napravi lažan novac u namjeri da ga stavi u opticaj kao pravi ili ko u istoj namjeri preinači pravi novac, kazniće se zatvorom od dvije do dvanaest godina.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>

                            <point eId="art_258_para_1_point_2">
                                <num>
									2)
								</num>
                                <content eId="art_258_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        Ko pribavlja, drži ili prenosi lažan novac u namjeri da ga stavi u opticaj kao pravi ili ko lažan novac stavlja u opticaj, kazniće se zatvorom od dvije do deset godina.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>

                            <point eId="art_258_para_1_point_3">
                                <num>
									3)
								</num>
                                <content eId="art_258_para_1_point_3_content">
									<p>
										Ako je djelom iz st.
									</p>
									<ref href="/krivicni#art_258_para_1_point_1"> 1 </ref>

									<p> i </p>
									<ref href="/krivicni#art_258_para_1_point_2">
										2
									</ref>

									ovog člana napravljen, preinačen, stavljen u promet ili pribavljen lažan novac u iznosu koji prelazi petnaest hiljada eura, odnosno odgovarajući iznos u stranom novcu, učinilac će se kazniti zatvorom od pet do petnaest godina.

                                </content>
                            </point>

                            <point eId="art_258_para_1_point_4">
                                <num>
									4)
								</num>
                                <content eId="art_258_para_1_point_4_content">
                                    <p>
                                        Ko lažan novac koji je primio kao pravi, pa saznavši da je lažan, stavi u opticaj ili ko zna da je načinjen lažan novac ili da je lažan novac stavljen u opticaj, pa to ne prijavi, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>

                            <point eId="art_258_para_1_point_5">
                                <num>
									5)
								</num>
                                <content eId="art_258_para_1_point_5_content">
                                    <p>
                                        Lažan novac oduzeće se.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>

                            <point eId="art_258_para_1_point_6">
                                <num>
									6)
								</num>
                                <content eId="art_258_para_1_point_6_content">
                                    <p>
                                        Lažnim novcem, u smislu ovog krivičnog djela, smatra se i novac izrađen na način i od materijala kao pravi novac, suprotno propisima kojima se uređuje izrada novca.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>    
                    </article>
                </section>
            </chapter>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
